{"title": "Hỏi đáp: Cháu muốn tư vấn về sức khoẻ trẻ sơ sinh", "question": "Kính thưa bác sĩ.Cháu sinh mổ bé nhà được 2,9kg. Cháu thiéu ói nên tuần 38 là cháu sinh. Bé từ khi sinh đến khi về nhà được chừng 13 ngày thì cháu khò khè, về gần sáng cháu đã khám ở bệnh viện. Bác sĩ nói bé bị nhiễm trùng đường hô hấp cho thuốc ceclor và espumisan,corbiere calcium. Uống được 5 ngày cháu thấy không khỏi mà bé vẫn khò khè như có đàm và có khi nhảy mũi 1,2 cái. Ho 1,2 tiếng. Và bé đi cầu rất khó khăn và pải gặng đỏ mặt nên cháu đã không dùng thuốc nữa. Cháu cũng đã nhỏ nước muối sinh lý cho bé.Có khi cho bé bú vừa xong đang vỗ cho bé ợ thì bé khò khè và ọc sữa ra và có đàm. Bé rất ít ợ có khi vỗ cả buổi vẫn không thấy ợ cháu đặt xuống thì không có ọc. Hay là cháu không bé cách làm cho bé ợ. Cháu có tư vấn nhiều người mẹ sinh mổ như cháu thi nói là bé sinh mổ thường hay khò khè. Nhưng cháu rất hoang mang không biết làm sao vì cháu nghe nói bé sơ sinh uống kháng sinh nhiều sẽ không tốt và lờn thuốc. Bây giờ cháu phải làm sao nhìn tình trạng con vậy cháu rất xót. Mong bác sĩ tư vấn dùm cháu. Cháu chân thành cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản. Trước khi bú, bạn nên rửa mũi cho bé bằng dung dịch vệ sinh mũi và dùng khăn giấy lau mặt se làm sâu kèn để ngoáy khô mũi. Sau khi bú thì vác đứng bé lên 20-30 phút và vỗ nhẹ lưng bé. Bé không ợ cũng không sao, miễn là thời gian vác đứng bé phải đủ. Bạn nên cho bé nằm gối chống trào ngược hoặc kê khăn lông dưới vai và đầu để bé nằm ngủ trong tư thế vai đầu cao. Bạn nên cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn để dễ tiêu hóa. Nếu các biện pháp trên không hiệu quả thì đi tái khám để bác sĩ kê toa thuốc phù hợp.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chau-muon-tu-van-ve-suc-khoe-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 1 tháng rưỡi không đi ngoài được", "question": "Con gái tôi mới một tháng rưỡi. Lúc mới sinh cháu đi ngoài bình thường, nhưng đến 1 tuần nay cháu không đi ngoài được. Cháu vẫn bú và ngủ bình thường. Một ngày cháu dặn vài lần nhưng không đi ngoài được thì khóc thét rất lâu. Đặc biệt lúc cháu dặn thì chỉ xì hơi thôi.Một ngày cháu đánh dắm rất nhiều (đánh dắm to và thối). Tôi có thụt cho bé 2 lần thấy phân vàng đặc sệt có bong bóng. Cháu bú hoàn toàn bằng sữa mẹ. Xin hỏi bác sĩ cháu bị làm sao và cách để cháu tự đi ngoài được bình thường không? Xin chân thành cảm ơn và mong nhận được câu trả lời sớm từ bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên massage bụng cho bé mỗi ngày ít nhất 3 lần, mỗi lần khoảng 5 phút. Lưu ý nên massage bụng cho bé trước khi bú.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-1-thang-ruoi-khong-di-ngoai-duoc/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa synflorix", "question": "Chào bác sĩ, Khi con em được 6 tháng 22 ngày, chồng em có đưa bé đến Pasteur và được bác sĩ ở đó tư vấn chích Synflorix theo liệu trình 3 liều cơ bản (do lúc đó chồng em nói “bé được 6 tháng tuổi”). Hôm đó bé chích liều 1 rồi. Tuy nhiên sau tìm hiểu về Synflorix, em thấy hướng dẫn về liều dùng cho trẻ dưới 6 tháng (3 liều) và từ 7 tháng trở lên (2 liều) chứ không có hướng dẫn cho trẻ từ 6 tháng đến 7 tháng. Vậy con em nên theo liệu trình 2 hay 3 liều cơ bản và mỗi liều cách nhau bao lâu ạ? Em cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bé sẽ tiêm 2 liều cơ bản cách nhau ít nhất 1 tháng và liều thứ 3 vào năm tuổi thứ hai (cách mũi 2 ít nhất 2 tháng).,Thân mến.,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-synflorix/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ hay vặn mình, giật mình và ngủ không sâu.", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em hiện được 20 ngày tuổi, từ lúc mới sinh bé đã có hiện tượng vặn rướn người đỏ mặt hay giật mình với các tiếng động dù là nhỏ và ngủ không sâu giấc. Từ lúc mới sinh đến nay em chưa cho bé đi tắm nắng lần nào, em có bổ sung vitamin D3 của hãng pediakid nhưng tình trạng vặn người, giật mình và ngủ không sâu của bé vẫn không giảm. Em xin hỏi như vậy có phải bé nhà em có dấu hiện của thiếu canxi hay không? Và làm cách nào để bé ngủ sâu giấc mà không bị giật mình hay vặn người? Em xin cám ơn", "answer": "Chào bạn,,Bản chất giấc ngủ của bé sơ sinh là ngủ không sâu, ngủ từng giấc ngắn. Các hiện tượng bạn mô tả không phải là bệnh, sẽ tự hết khi bé lớn hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-hay-van-minh-giat-minh-va-ngu-khong-sau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khoẻ của bé", "question": "bác sĩ cho em hỏi bé em được 2 tháng 10 ngày em đang cho bé bú vậy em bị bệnh ngoài da như lang ben,lác,nấm da em thoa thuốc trị bên ngoài,mỗi lần cho bé bú e tránh không cho bé tiếp xúc những chỗ thoa thuốc,như vậy bé bú có ảnh hưởng gì đến bé không ạ! thân chào!", "answer": "Chào bạn,,Thuốc ngoài da không qua sữa mẹ.,Thân mến,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-be-28401/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị sặc sữa", "question": "Chào Bác sĩ !Bé nhà em được 1m15d, khi sinh được 2kg9, bây giờ thì 4kg5. Khi được hơn tháng bé bú cứ bị sặc sữa, hầu như ngày nào củng bị, có ngày mấy lần mặc dù em đã kẹp vú chặt cho sữa chảy chậm, bú nằm thì đỡ hơn. Sặc sữa ở trẻ vậy có sao không hả bác sĩ ? Em phải làm gì để giảm nguy cơ sặc sữa cho bé khi bú? Cảm ơn Bác sĩ !", "answer": "Em Thoa thân mến,,Con em tăng trưởng tốt vì một tháng 15 ngày mà tăng 2,4kg, khi trẻ khỏe mạnh thì rất ham bú, nhu cầu tăng trưởng và phát triển trẻ phải cần nhiều năng lượng mà nguồn dinh dinh dưỡng duy nhất của trẻ là sữa mẹ, nên trẻ sẽ bú rất nhiều trong 6 tháng đầu, người mẹ sau sanh cũng nhiều sữa trong thời gian này, có thể khi trẻ bú nuốt chậm sữa mẹ do  nhiều xuống nhanh bé nuốt không kip gây sặc như trường hợp em mô tả, nếu trẻ bú mẹ khi trẻ có mút vú thì sữa mới tiết ra nhiều do phản xạ tự nhiên của trẻ nếu không nuốt kịp thì tự nhả vú ra hoặc trẻ tự cắn núm vú lại để tự phòng sặc sữa, nếu trẻ bú bình lúc nào sữa cũng chảy dù trẻ không mút vú và sặc sữa hay xảy ra, nếu sặc sữa nặng trẻ có thể tử vong, đây là trường hợp cấp cứu nhi khoa. Để giảm nguy cơ sặc sưã khuyên cá các bà mẹ nuôi con bằng chính sữa của minh, cho trẻ  ngậm bắt vú đúng cách.Ăm dặm ngoài sữa mẹ đúng thời điểm., Chúc em thành công, nuôi con  khỏe, dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-sac-sua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bổ sung canxi", "question": "Chào các bác sĩ.Nhờ các bsĩ giải đáp thắc mắc hộ tôi. Bé nhà tôi sinh được 2kg6 và được 45 ngày tuổi. Bé bị mềm sụn thanh quản nhẹ kèm theo triệu chứng đổ mồ hôi gáy nhiều và thường xuyên oằn mình đỏ mặt. Hôm đi khám ngoài kê thuốc chữa bệnh bsĩ còn kê thêm cho bé 1 loại siro bổ sung canxi có tên lysiccaller. Nhưng tôi có tìm hiểu trên mạng bé còn ít ngày nên chưa nên sử dụng canxi mà chỉ nên bsung vitamin D3. Vậy theo bsĩ tôi có nên bsung canxi cho bé hay chủ bsung vitamin d3 thôi. Và nếu bsung vitamin D3 thì liều lượng tnài. Mong thắc mắc của tôi dk giảu đáp", "answer": "Em Mai Anh thân mến,,Trẻ em không phải người lớn thu nhỏ, hệ tiêu hóa, gan, thận của trẻ chưa trưởng thành, bé con em quá nhỏ nên khi cho uồng thuốc phải có chỉ định của bác sĩ, có những loại thuốc khoản an toàn rất hẹp, tức là liều điều trị và liều độc chênh lệch nhau không nhiều, nên khi bổ sung Vitamin nhất là Vitamin tan trong dầu như: A,D,E,K phải có sự chỉ định của bs và hướng dẫn của dược sĩ. Để hấp thu Canxi tốt tùy thuộc vào lượng canxi cung cấp trong thực phẩm, loại Canxi, Vitamin D giúp hỗ trợ hấp thu tốt Canxi, ánh sáng mặt trời buổi sáng cung cấp một lượng vitamin D đáng kể và an toàn. Trẻ dưới 1 tuổi thường thiếu đa vi chất chứ không thiếu 1 chất, nhưng khi bổ sung BS khám tùy tình hình mà lựa chọn thuốc để bổ sung cho phù hợp tuổi, cân nặng, các bệnh lý đi kèm, BS khám bệnh và cho toa thuốc sẽ tốt hơn là cho toa mà không khám, hoặc xin toa của người khác áp dụng cho con mình  là không tốt.,Chúc em thành công nuôi con khỏe dạy con ngoan.,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh Dưỡng Tiêt Chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/bo-sung-canxi-28407/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mắt bé bị lệch", "question": "Chào bác sĩ.Bé nhà em mới được 3 tháng, nhưng em thấy một bên mắt bé hơi bị lệch. Nên có cho bé đi khám và bác sĩ bảo mắt bé có triệu chứng lệch nhưng cũng chưa chắc chắn nên khuyên em đi sài gòn khám. Em ở tỉnh. Vậy bác sĩ cho em hỏi. Có cần thiết phải đi sg khám không. Bé còn quá nhỏ nên đi lại bất tiện. Và có cách gì để điều chỉnh không ạ. Em xin cảm ơn!", "answer": ",Chào chị Thùy Trang,,,Thường bé mới 3 tháng thì khó để khẳng định mắt lệch hay không. Thường để xác định rõ thì sau 1 tuổi hoặc ít nhất là 6 tháng. Đó là trường hợp chỉ có mắt lệch, còn nếu có những triệu chứng khác nữa thì phải khám kỹ. Em ở tỉnh thì chỉ cần đến khám chuyên khoa mắt tại địa phương là được.,,Thân mến,,BS. Lê Thị Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/mat-be-bi-lech-28357/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Em muốn hỏi BS là con em mới sanh được 3 tháng, hôm nay bé bắt đầu ho nhiều nhưng ko có đàm, lại hay ọc sữa. Em cần BS tư vấn giúp em, em cảm ơn", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến.,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-28356/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Bé nhà em được 6 tháng 1tuần, 6/9 bé chích phổi do viêm phế cầu, 22/9 chích 5in 1 mũi thứ 3. Nay đến hạn chích phổi do viêm phế cầu mũi 2, em phân vân không biết có nên chích tiếp không, bé của chị em nay 12tháng nhưng vẫn chưa chích ngừa phổi do viêm phế cầu. Vậy em có nên cho bé tiếp tục chích không? Nếu không chích tiếp có sao không BS?", "answer": "Chào bạn,,Nếu không chích tiếp thì khả năng bảo vệ bé khỏi nhiễm phế cầu trùng sẽ rất thấp. Chích ngừa để phòng bệnh cho bé. Chích tiếp hay không là tùy bạn quyết định.,Thân mến.,BS. CS2. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-28375/"}
